美學府嚴查偽港資的警示

美學府嚴查偽港資的警示
（香港眾志秘書長、研究員 黃之鋒、郭熙堯） - 黃之鋒、郭熙堯

上月出爐的《美港政策法》報告表明維持香港獨立關稅區地位，讓香港政商界以為可以鬆一口氣。但近日美國高等學府再有舉動，大力出手打擊華為、中興等中資科技巨企資助的項目，當中尤其是提到不少「中資扮港資」問題，反映香港在中美角力的戰火當中未能避席。

因應華為、中興受美國制裁，麻省理工學院在本月初宣佈終止與其子公司的合作項目，並針對涉及中國、香港、俄羅斯和沙地阿拉伯資助、合作或研究項目，推出加強版的審核機制，以特別專項列明的考慮範圍不再限於稅務、出口限制，更包括數據安全、行業競爭、國家安全、公民權利及人權狀況。

往後，麻省理工學院所有涉及香港單位的合作，均要由專家組成「國際協調委員會」（International Coordinating Committee）檢查是否符合法律條文、稅務安排、出口管制等要求。一旦蘊藏重大風險，再由「高級風險小組」（Senior Risk Group）去決定是否批准相關項目。這意味着涉及香港的研究或資助項目將比其他地區更為嚴格，以防相關項目在法律、稅務及出口管制等方面鑽空子。

事實上，隨着歐美各國日漸擔心與中資科企合作衍生的技術轉移問題，歐美高教界早已紛紛中止與中興及華為的合作或資助項目，如牛津大學、加州大學聖地亞哥分校、加州大學柏克萊分校等著名大學皆先後終止與華為的合作項目。但值得一提的是，今次制裁特別指出香港所扮演的角色，如此針對香港科研領域的加強審核，過去頗為少見。

若將之放到現時中港政商界高唱的大灣區規劃背景，港府前年「割地」與深圳政府建設港深創新及科技園，林鄭月娥去年底亦與中科院簽署《在港設立院屬機構備忘錄》，和應於本港成立「大灣區院士聯盟」，再加上香港現時已有16所國家重點實驗室和6所國家工程技術研究中心香港分中心，令人擔心香港會否在中美技術轉移角力上被用作白手套。

這也難怪美國商務部日前將七間香港公司列入危險名單。它們據報多由大陸人士持有，商務部規定供應商若出口到相關公司，須先申請新許可證，變相實施禁運。除了七間「偽港資」外，亦有不少香港公司被列入危險名單，當中不乏普通話拼音為名的科技公司，而這種針對「中資扮港資」的措施，預料將成為日後美方制裁的新打擊面。

打擊將波及每一個港人

美國當局近年持續關注敏感高科技產品出口到香港後的走向，當中先由美中經濟及安全審查委員會報告打響第一炮，建議政府檢討是否保留香港在軍民兩用科技出口的特殊地位。隨着美國商務部及高等學府相繼出手，以及連行政當局有份組成的美國國會及行政當局中國委員會亦表態關注《逃犯條例》修訂會否衝擊香港商業中心聲譽及法治地位，亦令中美經濟角力進入新階段，當中香港定位將是焦點所在。

畢竟香港的特殊待遇並非必然，美國一旦取消《美港政策法》，香港獨立關稅區地位不保，打擊不限於貿易，勢必波及金融、教育、文化、簽證等特殊待遇，而香港淪為一般中國城市，影響不會限於商界，連香港海外留學生只會淪為陸生待遇，影響的是每一個香港人。

由此可見，北京政府力推大灣區融合，中資繼續借《美港政策法》下香港有較大陸寬鬆的出口管制之便，竊取大陸本應無法入口的高科技產品，已成香港日後多大程度上可以維持特殊地位的考量因素，將繼續觸動美國行政及立法兩院的神經。

黃之鋒、郭熙堯
香港眾志秘書長、研究員

下一則
下一則
誰在出賣私隱？ (利世民)